<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei lite.dtd">
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>

      <titleStmt>
        <title>Uno, Nessuno e Centomila</title>
        <respStmt>
          <resp>Conversione TEI P5 a cura di</resp>
          <name>F.Frontuto</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <publisher> Università di Pisa </publisher>
        <date>30-04-2020</date>
      </publicationStmt>
      
      <sourceDesc><bibl>
        <title>Uno, Nessuno e Centomila</title>
        <author>Luigi Pirandello</author>
        <publisher>Mondadoori</publisher>
        <date>1992</date>
      </bibl></sourceDesc>

    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div n="ch1" type="chapter">
        <pb n="1"/>
        <head>Mia moglie e il mio naso</head>
        <p>
           <q>Che fai?</q>mia moglie mi domandò, 
           vedendomi insolitamente indugiare davanti 
           allo specchio.
           <q>Niente,</q>le risposi,<q>mi guardo qua, dentro 
           il naso, in questa narice. Premendo, avverto un 
           certo dolorino.</q>
           Mia moglie sorrise e disse:
           <q>Credevo ti guardassi da che parte ti pende</q>
           Mi voltai come un cane a cui qualcuno avesse 
           pestato la coda:
           <q>Mi pende? A me? Il naso?</q>
           E mia moglie, placidamente:
           <q>Ma sì, caro. Guàrdatelo bene: ti pende verso destra.</q>
        </p>

        <p>
           Avevo ventotto anni e sempre fin allora ritenuto il mio naso,
           se non propro bello, almeno molto decente, come insieme tutte 
           le altre parti della mia persona. Per cui m'era stato facile
           ammettere e sostenere quel che di solito ammettono e sostengono
           tutti coloro che non hanno avuto la sciagura di sortire un corpo 
           deforme: che cioè sia da sciocchi invanire per le proprie fattezze.
           La scoperta improvvisa e inattesa di quel difetto perciò mi stizzì
           come un immeritato castigio.
        </p>
        <p>
           Vide forse mia moglie molto più addentro di me in quella mia stizza 
           e aggiunse subito che, se riposavo nella certezza d'essere in tutto 
           senza mende, me ne levassi pure, perchè, come il naso mi pendeva 
           verso destra, così
        </p>
        <p>
           <q>Che altro?</q>
           Eh,altro! altro! Le mie sopracciglia parevano sugli occhi due 
           accenti circonflessi,^^, le mie orecchie erano attaccate male, 
           una più sporgente dell'altra; e altri difetti 
        </p>
        <p>
           <q>Ancora!</q>
           Eh sì, ancora:nelle mani, al dito mignolo; e nelle gambe (no,storte 
           no!),la destra, un pochino più arquata dell'altra: verso il 
           ginocchio, un pochino.
        </p>
        <p>
           Dopo un attento esame dovetti riconoscere veri tutti questi difetti. 
           E solo allora scambiando certo per dolore e avvinimento la
           maraviglia che ne provai subito dopo la stizza, mia moglie per 
           consolarmi m'esortò a non affliggermene poi tanto, chè anche 
           connessi, titto sommato rimanevo un bell'uomo.
        </p>
        <p>
           Sfido a non irritarsi, ricevendo come generosa concessione ciò 
           che come diritto ci è stato prima negato. 
           Schizzao un velocissomo grazie e, sicurodi non aver motivo 
           nè d'addolorarmi nè d'avvilirmi, non diedi alcuna importanza a 
           quei lievi difetti, ma una grandissima e straordinaria
           al fatto che tant'anni ero vissuto senza mai cambiar naso, sempre 
           con quello, e con quelle sopracciglia equelle orecchie, quelle 
           mani e quelle gambe; e dovevo aspettare di prender moglie per aver 
           conto che li avevo difettosi.
        </p>
        <p>
           <q>Uh che maraviglia! E non si sa, le mogli? Fatte apposta per 
           scoprire i difetti del marito.</q>
           Ecco già, le mogli, non nego. Ma anch'io, se permettete, di quei 
           tempi ero fatto per sprofondare, a ogni parola che mi fosse detta, 
           o mosca che vedessi volare, in abissi di riflessioni e 
           considerazioni che mi scavavano dentro e bucheravano giù per torto 
           e su per traverso lo spirito, come una tana di talpa; senza che di 
           puori ne paresse nulla.
        </p>
        <p>
           <q>Si vede,</q>voi dite,<q>che avevate molto tempo da perdere.</q>
           No, ecco. Per l'animo in cui mi trovavo. Ma del resto sì, anche 
           per l'ozio, non nego. Ricco, due difati amici, Sebastiano 
           Quantorzo e Stefano Firbo, badavano ai miei affari dopo la morte 
           di mio padre; il quale, per quanto ci si fosse adoperato con le 
           buone e con le cattive, non era riuscito a farmi concludere mai 
           nulla; tranne di prender moglie, questi sì, giovanissimo; forse 
           con la speranza che almeno avessi presto un figliuolo che non mi 
           somigliasse punto; e, pover'uomo, neppur questo aveva potuto 
           ottenere da me.
        </p>
        <p>
           Non già, badiamo, ch'io opponessi volontà a prendere la via per 
           cui mio padre m'incamminava. Tutte le prendevo. Ma camminarci, non 
           ci camminavo. Mi fermavo a ogni passo; mi mettevo prima alla 
           lotana, poi sempre più da vicino a girare attorno a ogni sassolino 
           che incontravo, e mi maravigliavo assai che gli altri potessero
           passarmi avanti senza fare alcun caso di quel sassolino che per 
           me intanto aveva assunto le proporzioni d'una montagna 
           insormontabile, anzi d'un mondo in cui avrei potuto senz'altro 
           domiciliarmi.
        </p>
        <p>
           Ero rimasto così, fermo ai primi passi di tante vie, con lo 
           spirito pieno di mondi, o di sassolini; che fa lo stesso.
           Ma non mi pareva affattp che quelli che m'erano passati avanti 
           e avevano percorso tutta la via, ne sapessero in sostanza più 
           di me. M'erano passati avanti, non si mette in dubbio, e tutti 
           braveggiando come tanti cavalloni; ma poi, in fondo alla via,
           avevano trovato un carro: il loro carro; vi erano stati 
           attaccati con molta pazienza, e ora se lo tiravano dietro.
           Non tiravo nessun carro, io; e non avevo perciò né briglie 
           né paraocchi; vedevo certamente più di loro; ma andare, 
           non sapeco sove andare.
        </p>
        <p>
           Ora, ritornando alla scoperta do quei lievi difetti, sprofondai 
           tutto,subito, nella riflessione che dunque<q>possibile?</q>non
           conoscevo bene neppure il io stesso corpo, le cose mie che più
           intimamente m'appartenevano: il naso, le orecchie, le mani, le 
           gambe. E tornavo a guardarmele per rifarne l'esame.
        </p>
        <p>
           Cominciò da questo il mio male. Quel male che doveva ridurmi in 
           breve in condizioni di spirito e di corpo così misere e disperate 
           che certo ne sarei morto o impazzito, ove in esso mrdesimo non 
           avessi trovato (come dirò) il rimedio che doveva guarirmene.
        </p>
      </div>
    </body>

  </text>

</TEI>